<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Caesar!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title><type>double **</type> háromszögmátrix</title>
        <para>
           
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/dankozsolti/prog1/blob/master/tm.c">tm.c</link>
        </para>
        <para>
            A programhoz nem kell semmilyen előleges define vagy deklaráció a könyvtárhívásokon kívül, ezért egyből jöhet a <literal>main</literal> függvény.
            deklarálunk egy <literal>int</literal> típusú változót, aminek értékül 5-öt adunk, ez a sorok számát fogja megadni később.
            Megadjuk, hogy ha bármilyen hibát észlel a program a <literal>malloc</literal> funkciónál, akkor a mutató a NULL-ba mutasson és kiugorjon a programból.
            A hibák észlelése között <literal>printf</literal> függvényekkel kiíratjuk a tárcímeket az output elejére. Nézzük meg a mutatókat három ugyanilyen függvénnyel:
            <programlisting language="c"><![CDATA[int nr = 5;
    double **tm;
    
    printf("%p\n", &tm);]]></programlisting>
            <programlisting language="c"><![CDATA[if ((tm = (double **) malloc (nr * sizeof (double *))) == NULL)
    {
        return -1;
    }

    printf("%p\n", tm);]]></programlisting>
            <programlisting language="c"><![CDATA[for (int i = 0; i < nr; ++i)
    {
        if ((tm[i] = (double *) malloc ((i + 1) * sizeof (double))) == NULL)
        {
            return -1;
        }

    }

    printf("%p\n", tm[0]);]]></programlisting>
    <mediaobject>
        <imageobject>
            <imagedata fileref="img/tarcim" scale="30" />
        </imageobject>
    </mediaobject>
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót C-ben!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/dankozsolti/prog1/blob/master/titkosito.c">titkosito.c</link>
        </para>
        <para>
        Mivel szöveget akarunk titkosítani, ezért azt bele kell raknunk egy fájlba, a programunk pedig majd ezen fog dolgozni. Mivel kell egy
        visszafejtési kulcs, a könyvtárhívások után <literal>#define</literal>-oljuk a kulcsunk méretét, majd a buffer méretét is beállítjuk(256 byte).
        A define után nincs más dolgunk, mint a main függvényt megírni. A kulcsot és a buffert egy-egy <literal>char</literal> változóban tároljuk,
        majd megadunk két <literal>int</literal> változót a kulcs indexének és az olvasott bájtoknak. A kulcs méretét is egy <literal>int</literal>-ben tároljuk,
        majd megadjuk, hogy a program futtatásakor be tudjuk írni a kívánt kulcsot argumentumként.
        Ezután jön egy <literal>while</literal> ciklus, ami a bufferből olvassa a bájtokat, majd a cikluson belül egy <literal>for</literal> ciklus, amely EXOR segítségével kicseréli
        a szöveg karaktereit a megadott kulcsunk alapján. Mivel a program a standard outputra löki az átírt karaktereket, ezért egy outputot kell megadnunk, amelybe írhatja a titkosított szöveget.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Java EXOR titkosító</title>
        <para>
            Írj egy EXOR titkosítót Java-ban!
        </para>
        <para>
            Tutor: Győri Márk Patrik
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/dankozsolti/prog1/blob/master/titkositas.java">titkositas.java</link>
        </para>
        <para>
<programlisting language="java"><![CDATA[import java.io.InputStream;
import java.io.OutputStream;
 
class ExorTitkosito {
    public ExorTitkosito(String text, InputStream input, OutputStream output) {
        byte[] key = text.getBytes();
        byte[] buffer = new byte[256];
 
        int index = 0;
        int readed = 0;
        try {
            while ((readed = input.read(buffer)) != -1) {
                for(int i = 0; i < readed; i++) {
                    buffer[i] = (byte)(buffer[i] ^ key[index]);
                    index = (index + 1) % key.length;
                }
                output.write(buffer, 0, readed);
            }
        } catch (Exception e) {
            System.out.println("Hibas a ciklus *cry* Hiba: " + e.getMessage());
        }
    }
}
 
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        if(args.length > 0)
            new ExorTitkosito(args[0], System.in, System.out);
        else
            System.out.println("Nem adtal meg argumentet!");
    }
}]]></programlisting>
            Egy külön osztályt hozunk létre a titkosításhoz <emphasis role="strong">(class ExorTitkosito)</emphasis>, aminek input-ként szolgál a kulcs és egy olvasó-író argumentum.
            A <emphasis role="strong">while</emphasis> ciklus addig fut, amíg az olvasott bájtok el nem fogynak. Ezeket a bájtokat eltoljuk a megadott számú kulcs bájttal.
            Minden bájton végigmegy a ciklus, majd visszaírjuk a kimeneti bufferbe.
            Ezt a művelet egy <emphasis role="strong">try-catch</emphasis> blokkba rakjuk, így elfogja a hibákat, ami java kódolásnál lényeges.
        </para>
    </section>        
    <section>
        <title>C EXOR törő</title>
        <para>
            Írj egy olyan C programot, amely megtöri az első feladatban előállított titkos szövegeket!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/dankozsolti/prog1/blob/master/toro.c">toro.c</link>
        </para>
        <para>
            A törő programunk lényege, hogy a titkosításban használt EXOR-ral fejtsük vissza a szöveget, bár ehhez még kelleni fog pár plusz infó a programnak, amiből
            ki tud indulni. A program folyamatosan vizsgálja az átlagos szóhosszt, valamint feltételezi, hogy a szöveg tartalmazza a gyakori magyar szavakat(hogy, nem, az, ha).
            Ezekkel a vizsgálatokkal csökkentjük a potenciális töréseket. A másik dolog, amit tudnunk kell az az, hogy a kulcs hány és milyen típusú karakterből áll.
            A <literal>main</literal> függvényben a titkosításhoz hasonló deklarációkat használjuk, tehát a kulcs méretét és az olvasott bájtokat; majd egy <literal>while</literal>
            ciklusban olvassuk a titkosított bájtokat, ezután pedig a titkos bufferben lenullázzuk a maradék helyet. Előállítjuk az összes kulcsot <literal>for</literal> ciklusokkal,
            majd a lehetséges tiszta szövegeket kiírja a kulccsal együtt a standard outputra. Végül újra EXOR-ozunk, így nem kell egy második buffert alkalmaznunk.
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Neurális OR, AND és EXOR kapu</title>
        <para>
            R
        </para>
        <para>
            A képlet és a vázlat forrása: <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tamop425/0026_mi_4_4/ch20s05.html">Tankönyvtár</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ">https://youtu.be/Koyw6IH5ScQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/NN_R</link>               
        </para>
        <para>
            Először is beszéljünk magáról a neuronról. A neuron egy olyan agysejt, melynek alapfeladata elektromos jelek összegyűjtése, feldolgozása és szétterjesztése. 
            Elnagyolva az mondható, hogy a neuron akkor „tüzel”, amikor a bemeneti értékek súlyozott összege meghalad egy küszöböt. Az alábbi ábra a neuron egyszerű matematikai modelljét mutatja, ahogy McCulloch és Pitts megalkották. 
            Az egység kimeneti aktivációja:<mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/mi-20-0030.png" scale="80" />
                </imageobject>
            </mediaobject> ahol a<subscript>j</subscript> a j-edik egység kimeneti aktivációja és W<subscript>j,i</subscript> a j-től i-ig vezető összeköttetés súlya.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/20-15.png" scale="700" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            Mi főként a kapuval, vagyis az aktivációs függvénnyel foglalkozunk. 
            Mivel ebben az R szimulációban neurális hálókkal fogunk foglalkozni ezért az első dolgunk az lesz, hogy meghívjuk a <emphasis role="strong">library(neuralnet)</emphasis> könyvtárat, majd a fenti ábra alapján megnézzük a kapukat. Kezdjük is az elsővel:
            <programlisting language="R"><![CDATA[a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)

or.data <- data.frame(a1, a2, OR)

nn.or <- neuralnet(OR~a1+a2, or.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.or)

compute(nn.or, or.data[,1:2])
]]></programlisting> Ha beírjuk a fenti kódot, a következőt fogja kidobni:
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/or.png" scale="50" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            A fenti kód és ábra alapján a többi kaput is meg lehet oldani, nem kell szinte semmit átírnunk. Elkészítjük a második (ORAND) kaput.
            
            <programlisting language="R"><![CDATA[a1    <- c(0,1,0,1)
a2    <- c(0,0,1,1)
OR    <- c(0,1,1,1)
AND   <- c(0,0,0,1)

orand.data <- data.frame(a1, a2, OR, AND)

nn.orand <- neuralnet(OR+AND~a1+a2, orand.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.orand)

compute(nn.orand, orand.data[,1:2])
]]></programlisting> mivel az AND és az OR függetlenek egymástól, ezért ugyanazon hálózatban két kimenete lesz és így nyugodtan beírhatjuk mindkettőt.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/orand.png" scale="80" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
Megnézzük az EXOR-os példát, itt sem kell átírnunk szinte semmit, csak az OR-t (vagy ORAND) EXOR-ra.
            <programlisting language="R"><![CDATA[a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)

exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)

nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=0, linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.exor)

compute(nn.exor, exor.data[,1:2])
]]></programlisting> A kizáró vagy példa az alábbi hálót fogja legenerálni:
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/exor1.png" scale="80" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
Végül játszunk egy kicsit a <emphasis role="strong">hidden</emphasis> részünkkel, mivel eddig csak a háló azon részeit láttuk, amiket lekérdeztünk, tehát nem láttunk rejtett neuronokat.
Így viszont beleláthatunk kicsit jobban a rendszerbe, átadunk neki egy listát, hogyan is rajzolja ki a többrétegű hálónkat: <emphasis role="strong">hidden=c(6, 4, 6)</emphasis>. Nézzük is hogyan néz ki ez a kódon belül:
            <programlisting language="R"><![CDATA[a1      <- c(0,1,0,1)
a2      <- c(0,0,1,1)
EXOR    <- c(0,1,1,0)

exor.data <- data.frame(a1, a2, EXOR)

nn.exor <- neuralnet(EXOR~a1+a2, exor.data, hidden=c(6, 4, 6), linear.output=FALSE, stepmax = 1e+07, threshold = 0.000001)

plot(nn.exor)

compute(nn.exor, exor.data[,1:2])

]]></programlisting> Így már az ábránk is kicsit érdekesebb lesz:  
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/exor2.png" scale="40" />
                </imageobject>
            </mediaobject>
            
        </para>            
    </section>        
    <section>
        <title>Hiba-visszaterjesztéses perceptron</title>
        <para>
            C++
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64">https://github.com/nbatfai/nahshon/blob/master/ql.hpp#L64</link>
        </para>
        <para>
            SKIP
        </para>            
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
